<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Start on 城市群生态基底核算与健康诊断</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Start on 城市群生态基底核算与健康诊断</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>优化调控</title>
      <link>/optimize/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/optimize/</guid>
      <description>多层级城市群生态系统安全指标分析 针对城市群尺度生态安全研究较为缺乏以及研究时序不长且缺乏其过程和动态分析的研究现状，本研究以多层级珠三角城市群为研究对象，建立了一套8层次、56个具体指标的城市群生态安全评价指标体系，并构建了生态安全预测模型，综合评价2010—2027年的生态安全状况以了解和掌握珠三角城市群态安全的状况、趋势及空间分异，为地区生态安全维护与管理决策提供依据。
详情请见 →
广州市广义模糊随机生态风险调控规划 本研究开发了广义模糊机会约束规划方法，并用于广州市生态风险调控规划。将全模糊规划和机会约束规划整合到生态规划框架中，可以处理表示为概率分布、模糊集和模糊随机变量的不确定性。通过抽象资源-环境-生态系统，可以反映资源供应安全以及经济和环境问题的不确定性。结果可得不同约束违规风险下、不同α-cut水平下的资源供应空气污染物排放、森林面积以及系统成本的解决方案。
详情请见 →
深圳市资源环境系统管理模型 针对深圳的环境系统问题，本研究开发了基于模糊区间可能性混合整数规划方法的资源环境系统规划模型，模型设置了政策情景1和宽松情景2两种排放情景，为优化城市的资源配置方案、资源消费等相关政策提供了理论支撑，有助于实现城市中期长度的资源环境系统规划。
详情请见 →
珠海市可再生能-水资源系统规划 本研究开发了一个区间混合整数分式规划模型用于珠海市可再生能源-水资源系统规划。通过考虑电厂水资源的消耗，引入机会约束规划方法，分析水资源利用约束在不同违约水平下对环境系统规划方案所产生的影响。考虑到可再生能源发电过程中耗水少得多，目标函数是优化可再生能源发电量与系统成本的比值，系在最大化单位成本的可再生能源发电量，以降低系统水耗，同时对水资源可用量设置了不同违约水平。
详情请见 →
广佛肇经济圈风险调控规划 通过将混合整数线性规划方法、区间规划方法、随机机会约束规划方法和分数规划整合到一个能源系统框架中，可以处理表现为区间数、概率分布的不确定性，提高结果的可信度。分式规划可以在保证实现最小化系统总成本的经济需求的同时，最大化环境收益。将其首次应用到广佛肇都市圈的不确定性资源-环境规划中，可以反映研究区域内现有环境系统的缺陷及未来可实现的资源配置的可能性，实现经济效益的同时最大化环境利益，并为系统中的不确定性的解决方式提供了一种新的方法。
详情请见 →
深惠莞都市圈风险调控规划 针对深惠莞都市圈开发了风险调控规划模型，以处理研究区域内现有资源能源系统的不确定性，为系统的风险管理提供切实有效的方法途径。从碳排放、大气污染物排放、清洁能源发电结构和系统成本四个方面对风险管理结果进行分析，为深惠莞区域生态质量提升提供相关建议。
详情请见 →
广深莞经济圈风险调控规划 针对广深莞多城市资源能源利用现状，开发了多区域碳联动水能耦合模型，考虑了区域尺度下的能-水耦合系统，开发相邻区域的碳排放合作模式，用于管理多区域合作下的区域能源系统优化配置。在不同的政策情景和系统风险下，该模型可以有效地促进区域CO2协同减排，为区域能源环境政策的制定和生态安全的管理提供科学依据，并为其他大城市群的发展规划提供借鉴意义。
详情请见 →
珠三角城市群资源生态系统管理 本研究以城市群资源环境生态系统为研究对象，展开系统分析，开发珠三角城市群资源生态系统管理模型，揭示区域水资源量对其他资源用量的影响，量化森林碳汇在减排中的作用，为建立生态安全管理提供政策方案。同时针对区域资源生态系统中的复杂性和相关风险，引入区间多阶段随机规划方法，反映系统的动态变化特征，并采用SVR技术预测资源需求，通过STIRPAT预测的二氧化碳排放。该模型框架可为不同情景下的碳排放模拟提供解决方案，为清洁能源系统规划和碳排放管理提供决策支持。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>健康诊断</title>
      <link>/diagnose/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/diagnose/</guid>
      <description>能源代谢动态模拟诊断技术 城市化进程的加速发展导致城市出现能源短缺和代谢结构不合理的现象，因此城市能源系统的研究是可持续发展议题的重要组成部分，也是城市生态系统健康诊断的关键部分。“十四五”规划不仅提出了总能耗（即50亿吨标准煤）的要求，而且还要求改善清洁能源供应并建立清洁高效的现代能源系统。调整能源结构，改变能源发展方式，是保证能源供应安全和生态安全的必由之路。因此，有必要优化能源组成，以支持 “十四五”规划目标，进而在能源利用方面提供更有针对性的建议。探索不同类别能源的代谢状况有助于为区域可持续发展选择更合适的能源。此外，一次能源的不可再生性使得寻找相应的替代能源十分必要。珠三角作为中国经济最发达的地区之一，这种情况更加明显。因此，该技术围绕珠三角的能源代谢系统，探寻不同能源类型的使用对城市群能源代谢系统的动态影响，为城市群生态系统的健康诊断提供能源要素层次的详细分析。
详情请见 →
基于网络分析的森林资源代谢系统健康诊断 围绕森林代谢系统，建立了森林资源代谢系统健康诊断技术。通过对珠三角城市群森林资源利用状况的核算，定量分析各部门对森林资源的依赖程度，评估了产业结构风险；并针对森林资源在各个经济部门中的流动情况，从产业链的角度探究森林资源相关产业对森林资源生态系统的多种直接、间接影响，从而为优化森林资源配置，促进产业升级，提升系统效率提出相应的健康诊断报告及政策建议。
详情请见 →
基于生态代谢网络结构模型的水资源系统健康状况解析 本研究针对水量和水质问题，构建了虚拟水代谢网络，编制了多年蓝水和灰水清单。通过生态层级分析，量化不同产业构成的生态层级间的拉动和驱动效应；提出了虚拟水网络循环指数，量化各部门在网络中的受益程度；对物质平衡方程进行重构，改进传统的代谢系统构建方法，使之符合假设提取法基本假设，进而结合假设提取法，诊断各部门对系统性指标的影响力大小。最终，通过动态分析，揭示了虚拟水代谢网络的健康状况演化过程及问题所在。
详情请见 →
考虑具体类别的食物网络代谢模拟技术 民以食为天，食物是人类生存的物质基础和战略物资，是国家发展的基础；粮食安全更是人民生活的最基本保障，也是维护国家安全的重要基石。随着社会经济的快速发展和人口密度的不断增加，食品安全问题越来越严重，因此城市食物代谢的研究是可持续发展议题的重要组成部分。本技术试图从素以“渔米之乡”著称的珠江三角洲地区粮食生产的变迁出发，分析珠三角的粮食生产情况，并对稳定和发展珠三角和广东地区的粮食生产提出建议和对策。本技术考虑了不同食物类型，包括粮食作物，糖蔗，烟草，粮油作物，果蔬，肉类，禽蛋，乳制品和水产品九类食品，定量分析了不同类型食物的拉动效应和驱动效应，探究了直接和间接食物流动的不同表现，揭示了城市新陈代谢系统中各部门之间的相互关系。此外，还引入了流量价值强度指标以建立物理流动和经济流动的联系。通过该技术的开发，期望能为食物代谢安全的改革提供科学依据，以改善城市食物消费结构和利用效率。
详情请见 →
废水代谢污染的识别、核算及其时空特性分析 本研究耦合多项水污染指标，基于投入产出模型（IOA）、生态网络分析模型（ENA）以及结构分解分析（SDA）方法，开发了动态工业废水污染特征分析模型，对珠三角和广东省区域性废水排放总量、化学需氧量（COD）、氨氮（AN）以及重金属污染问题进行动态核算，从水污染角度对生态系统健康问题提出动态多判据分析体系，并对造成废水污染的特征排放源进行溯源，解析废水及其污染物排放的时空变化特性，并开发多层级生态要素模拟方法，从多角度揭示造成区域内、区域间废水污染的内在机理。为减轻工业废水污染，提升区域生态系统安全提供重要的政策支持。
详情请见 →
聚合层面与分散层面的工业固废动态代谢特征分析 本研究针对珠三角地区工业固废排放问题，开发了聚合层面与分散层面的工业固废动态代谢诊断技术，详细剖析珠三角的工业固废代谢动态特征，以探寻造成不同类型固废产生的社会经济因素，为未来的固废减排政策的制定提供科学依据。具体来说，从聚合部门的层面对可能会影响珠三角工业固废排放量的潜在社会经济因子进行解构分析，以识别主要的影响因子。从分散部门的层面，根据珠三角的社会经济系统基本特征，建立珠三角的工业固废代谢系统，对其动态代谢特征做出深入的分析。本研究考虑了2002、2005、2007、2010、2013、2015年的珠三角固废排放情况进行深度诊断，以实现工业固废的源头大幅减量、充分资源化利用和合理处置。
详情请见 →
大气污染代谢系统的析因分析及减排政策模拟 本研究旨在开发析因诊断及政策模拟技术框架来帮助珠三角城市群应对复杂的大气污染问题。首先，在城市代谢理论下提出因子环境投入产出模型，以深度揭示系统结构特征和内在属性，识别关键枢纽部门及其内在联系。基于结果，进一步引入动态因子设计探索关键因子间的交互作用，并从社会需求和供应两个层面剖析社会经济因素对珠三角地区生态环境的潜在影响。最后，通过减排政策模拟探究其对珠三角城市减排路径以及系统整体代谢的优化作用，从而探求城市大气污染综合控制的有效途径，并衡量各减排政策的有效性。
详情请见 →
珠三角碳排放代谢系统健康诊断分析 本研究开发了基于投入产出模型的碳排放代谢系统健康诊断模型，通过模拟珠三角2035年投入产出表，研究各生产部门间的相互关系，评估系统效率和稳定性，识别碳排放关键部门，建立相关的模拟情景，实现对珠三角2035年动态碳排放的特征情景分析，并针对碳排放峰值年（2012年）进行进一步深入分析。最终通过探讨产业结构调整，实现总体碳减排及单位GDP碳减排。提出调整优化珠三角城市产业结构比例与加速发展现代服务业的政策建议，构建珠三角城市群产业结构调整优化的战略目标，以此实现珠三角城市群产业结构低碳化，最终保持生态健康稳定。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>动态一体化评价与监管系统</title>
      <link>/platform/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/platform/</guid>
      <description>城市群复合生态系统动态监管平台 在城市群复合生态系统复杂性分析、信息采集、综合数据资源中心构建以及多层式生态基底核算与健康综合诊断研究的基础上，本课题将最终构建一个城市群生态系统动态监管平台。该平台将包含系统动态监测数据与资料，可支持聚类分析、相关分析、因子分析、判别分析、主成分分析和生命周期评估，分析城市群复合生态系统中典型生态过程及产业活动的时空演变规律，从而实现对系统多重复杂性的监测与评估。同时，针对城市群复合生态系统网络结构的多层次、多组分特征，该平台可借助模糊数学和多元随机分析，量化城市群生态系统协同演化过程的复杂性，并揭示其内在网络特征、演变机理及网络系统组分间的互动关系。此外，本课题将把Fuzzy C-Mean 聚类挖掘优化算法、基于改进式遗传算法的填充挖掘算法以及Apriori 算法等高维大数据挖掘技术纳入动态监管平台。基于大数据挖掘与处理，整合多元信息采集系统、综合数据资源中心、生态基底核算模块以及生态健康综合诊断模块的相关数据与资料。该平台将对数据资源进行主体化汇聚，提高数据资源的知识化分析能力，并由之建立大尺度城市群生态系统的一体化动态监管平台，以强化国土生态空间管控，为完善珠三角城市群生态风险预警监控机制提供支持。
环境虚拟仿真平台 环境虚拟仿真平台是支撑物质循环及其环境效应教学科研的基础平台，立足于强大的互联网技术，旨在将环境要素模拟、物质循环过程模拟、环境风险预警与健康评估、环境经济政策模拟、生命周期管理等学科内容进行融合与集成，从环境安全、健康风险和资源可持续供给等多视角、多尺度剖析环境问题，为环境及相关专业学生培养提供实验条件，为环境保护事业的科学化与大众化提供基础支撑。环境虚拟仿真平台主要应用于珠三角城市群物质流分析和高分辨率排放清单的构建。
详情请见 →
物质流核算平台 物质流核算平台依托于2016年8月25日正式出现在CRAN上的sfc软件包，其主要功能是进行大规模物质流核算和不确定性分析。与传统物质流核算方法不同的是，sfc软件包是基于数据和模型分离的思想构建的。这种方法的优势在于能够把模型从复杂的数据结构中抽离出来，从而使研究者能够把注意力集中在模型的构建上，以避免复杂数据结构对建模过程的干扰。本项目主要利用物质流核算平台进行珠三角城市群大规模磷循环动态模拟与不确定性分析。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基底核算</title>
      <link>/account/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/account/</guid>
      <description>珠三角生态系统服务功能价值评估 为分析各大类生态系统服务对珠三角城市群的影响，本研究构建了珠三角城市群生态系统服务指标体系。具体来讲，本研究将生态系统服务分为供给、调节、支持和文化服务四个大类，并细化为食物生产、原料生产、水资源供给、气体调节、气候调节、净化环境、水文调节、土壤保持、维持养分循环、生物多样性、美学景观11小类。本报告记录了1980-2020年间珠三角9个城市生态系统服务功能的动态变化情况。
详情请见 →
珠三角生态系统生产总值核算 本研究将生态系统为人类所做的贡献以经济的形式纳入社会经济发展评价体系，通过对珠三角城市群各种服务功能指标的确定与计算分析，得到了珠三角生态系统生产总值的总体特征和空间分布特征，并针对珠三角生态系统产品供给价值、调节价值与文化价值等进行了系统且全面的分析，从而为评价珠三角生态环境及经济社会的可持续发展提供重要支持。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>复杂性分析</title>
      <link>/complex/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/complex/</guid>
      <description>基于逐步聚类的珠三角地区气候要素复杂性定量分析技术开发 为揭示未来变化环境下的珠三角城市群生态风险时空变化特征，本研究开发了基于逐步聚类、相关分析和主成分分析等方法的珠三角地区气候要素复杂性定量分析技术，并以关键气候要素如干旱、热浪等为例，探究了历史时期和未来100年珠三角地区极端气候事件的事件变化特征和空间格局，并进一步解析了该地区气候变化的复杂不确定性，可为未来珠三角地区极端气候事件的识别、评估和风险预警及气候变化影响下产生的一系列生态问题提供科学基础和技术支持。
详情请见 →
基于再抽样和析因分析的生态水文系统不确定性分析技术研究 水文系统作为复合生态系统的关键组成之一，呈现出异常复杂的多功能性、多目标性和动态性。解析珠三角地区生态水文系统的复杂互动关系，辨识系统在模拟过程中呈现出的异常复杂的不确定性，是研究珠三角复合生态系统的重要组成部分。因此，为定量揭示珠三角地区复合生态水文系统的多层复杂性，我们耦合再抽样和方差分析方法，开发了再抽样析因不确定性定量分析技术。将该技术用于珠三角生态水文系统的研究，以表征在模拟过程中出现的不确定性、追踪水文模型响应的不确定性来源，并量化每一个不确定性来源及其交互作用的影响。研究结果有利于揭示珠三角地区水文生态系统的复杂性、不确定性和动态性。
详情请见 →
珠三角能源-生态联动关系复杂性定量分析 本研究以珠三角各城市间的能源-生态联动关系和不确定的生态系统参数作为切入点，引入不确定性Copula随机分析技术，以期从能源-生态联动角度为珠三角城市群复合生态系统复杂性的定量分析提供技术支持。具体来讲，一方面，能源资源和环境产物分别是珠三角生态系统输入与输出行为的重要表征，充足的能源供应是构建珠三角生态系统的重要安全保障，而能源加工与转换带来的一系列环境问题又会制约珠三角生态系统的可持续发展，这种相互矛盾的发展关系增加了珠三角生态系统的复杂性。另一方面，珠三角城市群多目标的协同发展和内部的多层次互动关系，以及生态系统参数的不确定性也增加了多层式城市群复合生态系统的复杂性。因此，本研究把珠三角城市群划分为同一层级上的三个经济圈，将Copula函数引入两阶段联合概率分析模型，以解决约束中随机变量间的非线性互动性，进而揭示了珠三角城市间能源-生态联动关系的复杂性，为珠三角城市群能源-生态联动关系的可持续发展提供了科学支持。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>方法库</title>
      <link>/methods/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/methods/</guid>
      <description>Copula多元随机分析 Copula是一种连接边缘分布和多变量联合分布的关联函数。用Copula函数描述并模拟多变量之间的依赖性结构，可灵活反映多元随机变量间的互动关系，为多元随机风险分析及不确定性分析奠定基础。本项目基于Copula多元随机分析，将Copula函数引入两阶段联合概率分析模型，开发了珠三角城市群能源管理技术和多元水文系统风险分析技术。剖析城市群系统的时空演变规律及其间互动关系。
详情请见 →
模糊分析 在决策过程中，目标函数和约束条件中的系数和参数通常具有不确定性，在某些情况下，可以将其表示为具有可能性分布的模糊参数。然而，大量的因素导致了系统的认知不确定性，如信息无法获取、信息不完整性和决策者的主观判断等，为了处理这些不确定性，可以用模糊参数规划模型来表示。本项目整合了模糊区间规划与混合整数规划方法，开发多重不确定因素下珠三角能源系统规划、水资源系统规划和水资源风险管理模型。模型运行得出一系列不同情景下的优化结果，为优化城市的能源和水资源的配置方案、制定能源供应、能源消费和水资源供应等相关政策提供了理论支撑，有助于实现珠三角城市群中期长度的资源规划。模糊分析的引用为珠三角生态系统健康诊断与安全评估等相关研究提供支撑。
详情请见 →
判别分析 判别分析是一种多元统计方法。在判别分析中，往往需要研究考查对象的多个指标或变量，也就是说要有多个判别变量，才能建立合理的判别规则，即判别函数。从统计的角度来看，判别分析可以描述为：已知有个总体，现有样本y，要根据这k个总体和当前样本的特征，判定该样本y属于哪一个总体。其主要工作是根据对已知总体的理解，建立判别规则（又称判别函数），然后根据该判别规则对新的样本属于哪个总体做出判断。最简单的判别分析方法是距离判别法。判别分析在现实中有着广泛的应用。例如，在环境科学上，根据大气中各种颗粒的指标来判断地区是严重污染、中度污染还是无污染等。判别分析的引入有利于剖析后城市群系统的内在时空演变规律及其间互动关系，开发动态多判据分析技术，为珠三角生态系统健康诊断与安全评提供科学依据。
详情请见 →
投入产出分析 投入产出分析从一般均衡的假定出发，把各部门的产品量的依存关系表现为方程组，其分析的数据基础是包含国民经济各部门产品的供给和需求信息的棋盘形平衡表。通过引入生态转换因子，可以将货币投入产出表转化为物理投入产出表，以进行基本存量、消耗量和流量的计算分析（实际上，生态转换因子和计算体现生态要素强度的数值是一样的）。基于投入产出分析，研究开发了基于生态网络分析的珠三角多层式动态多判据生态健康诊断分析技术；能源代谢动态模拟诊断技术；和森林资源代谢系统健康诊断技术。研究结果为多层式城市群复合生态系统复杂性分析，城市群系统的内在时空演变规律及其间互动关系剖析以及城市群生态系统综合核算系统构建提供依据。
详情请见 →
因子分析 因子分析法是指从研究指标相关矩阵内部的依赖关系出发，把一些信息重叠、具有错综复杂关系的变量归结为少数几个不相关的综合因子的一种多元统计分析方法。析因设计是一种多因素的交叉分组设计。它不仅可检验每个因素各水平间的差异，而且可检验各因素间的交互作用。 两个或多个因素如存在交互作用，表示各因素不是各自独立的，而是一个因素的水平有改变时，另一个或几个因素的效应也相应有所改变；反之，如不存在交互作用，表示各因素具有独立性，一个因素的水平有所改变时不影响其他因素的效应。为了定量分析气候变化和人类活动对珠三角地区径流变化的影响，本研究借助多水平-析因分析技术，选择不同气候因子种类，并考虑不同提前时间的前期气候，开展不同组合情景下的降水-径流模拟分析。其次，为解决析因分析过程中的有偏估计问题，通过耦合再抽样和析因分析，开发再抽样析因分析技术，并用于揭示珠三角地区典型流域生态水文系统的复杂互动关系。
详情请见 →
逐步聚类 逐步聚类方法的基本原理是根据给定的标准，把一组样本分割成两类，或者把两组样本合并成一类，一步一步，直到将所有的样本进入相应的类之中。为了将含有n个样本的类分割成子类，根据Wilks似然率准则，如果分割点最佳，Wilks值应该最小。当Wilks值非常大时，则该类不能再分，必须被合并到上一级的类中。因此，分类和合并的标准由一系列根据Wilks准则进行的F检验构成。该方法能够有效的处理自变量和因变量之间复杂的非线性关系，以及处理连续及离散型随机变量。 首先，基于逐步聚类构建了城市群生态系统综合核算系统，开发了基于逐步聚类的珠三角城市群生态功能区划方案。该研究基于生态系统功能服务价值分析，打破原有的行政区域划分，对珠三角地区的47个区县进行生态功能评价与分区。其次，本研究构建基于SCA的降尺度降尺度模型，通过集合预报预估珠三角地区的主要气候指标例如降水，温度，并评估珠三角地区未来的体感温度及干旱变化趋势等。
详情请见 →
模糊多判据生态安全评估方法 通过引入模糊逻辑推理分析，改进传统的简单权重相加法，开发模糊随机动态多判据综合诊断技术，实现对多层级城市群复合生态系统安全性特征的综合评价。该安全评估技术一方面可用于动态或短期评估，以对城市群生态安全现状进行快速、准确、整体的把握；另一方面可对不同生态管理方案情景进行中、长期的综合评估。由此，进一步为珠三角城市群生态风险的预测预警、生态安全格局的细化、生态安全控制线的划定以及生态功能区的分级控制提供科学支持。
详情请见 →
生命周期评估方法 生命周期评估（Life Cycle Assessment，简称为LCA）是一种评价产品、工艺或活动“摇篮到坟墓”即从资源开采到最终处理的整个生命周期环境影响的方法。它主要包括原材料的提取与制造，产品加工、运输、销售、使用、报废、回收和最终处置等过程。通过定量分析在这些过程中的环境影响、资源利用和生物健康，识别对以上影响类别贡献大的热点过程，并据此提出减轻或降低环境影响的可行方案。本项目利用生命周期评估方法，系统识别了高空间分辨率的重金属Cd迁移归趋路径，构建了高分辨率的Cd排放清单，为珠三角城市群重金属Cd污染的控制提供了科学支撑。
详情请见 →
物质流分析方法 物质流分析（Material Flow Analysis，简称为MFA）是指在一定时刻范围内关于特定系统的物质流动和存储的系统性分析或评价。它所分析的物质包括对形式单一且均匀的化学物质（Substance）和由化学物质构成的具有市场经济价值的物质（Goods）。其中对前者的分析常常被称为元素流分析（Substance Flow Analysis，简称为SFA）。SFA由于其研究对象简单、单一而被广泛应用。在研究珠三角多层式城市群磷代谢时，SFA方法对于深度挖掘磷在城市内部及城市与城市之间的迁移转化路径起到重要作用，为建立具有空间分辨率的磷排放清单提供了数据基础。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>综合数据资源中心</title>
      <link>/database/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/database/</guid>
      <description>社会-经济-生态-环境综合数据资源中心 本课题将在现有生态环境监测网络的基础上，结合移动巡检、分体箱式移动监控等动态监测技术，建立覆盖珠三角典型城市群的多元生态环境信息采集系统。该信息采集系统将对陆地生态站的气象要素、水文要素、土壤要素、植物要素、动物要素和微生物要素，以及水文生态站的水文气象要素、水质要素、底质要素、浮游植物要素、浮游动物要素、游泳动物要素、底栖生物要素和微生物要素开展调查与监测。该调查与观测网络将针对多层式城市群复合生态系统的组成结构而构建，从而为分析系统结构和功能以及系统中多组分之间的互动关系提供数据基础。此外，本课题还将通过文献查阅、社会调查、专家咨询等方式收集区域社会经济发展的相关数据，并通过开发实时数据平台、移动对象索引等数据库技术，整合生态监测数据与社会经济数据，构建城市群复合生态系统的社会-经济-生态-环境综合数据资源中心。
-- 详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诊断预警</title>
      <link>/alert/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/alert/</guid>
      <description>广州市生态安全评估 针对单城市生态系统的特征，开发了一套单城市生态安全多判据评估系统。建立了一套8层次，54个指标的城市生态安全评价指标体系。并基于经济生态模型的产出，构建了生态安全预测模型，综合评价了不同人类活动干扰情景下，历史与未来的城市生态安全状况。并以广州为案例开展单城市实例研究，针对高排放和低排放情景，最终为珠三角城市群生态安全评估提供依据。
详情请见 →
多城市生态安全评估分析 广深莞作为珠三角的核心发展区域，通过建立该地区的生态安全指标评价体系、分析其生态安全状况，能够为多层次区域生态安全系统的构建与管理提供决策依据。
详情请见 →
珠三角城市群生态安全评估 珠三角城市群生态安全评价体系由8类因素共54个指标组成的一个复合系统，综合评价历史2010-2020年的生态安全状况，并预测未来至2027年生态安全趋势，为地区生态安全管理决策提供科学支持。其中8类因素包括：人口社会、资源用量、生态用地、大气环境、水体环境、固体废物、经济和环境其他。
详情请见 →</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>课题简介</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>“城市群生态基底核算与健康诊断”课题简介 本课题对城市群复合生态系统进行解构，明确系统的生态因子、过程、功能及其相应的多层式复杂结构；结合多种移动监测技术，建立覆盖珠三角典型城市群的多元生态环境信息采集系统；通过文献查阅、社会调查、专家咨询等方式收集区域社会经济发展的相关数据，构建城市群复合生态系统的社会—经济—生态—环境综合数据资源中心；基于聚类分析、相关分析、主成分分析、生命周期评估，开发多种多层式城市群复合生态系统复杂性分析技术，剖析后城市群系统的内在时空演变规律及其间互动关系。在此基础上，基于逐步聚类分析、嫡理论、能值分析和物质量评价法，构建城市群生态系统综合核算系统。进而，通过引入模糊逻辑推理与蒙特卡洛随机分析，改进传统的简单权重相加法、消去与选择转换法、逼近理想解排序法、协同博弈论和偏好序列组织法，开发多个模糊随机动态多判据分析技术，并提出生态系统健康诊断与安全评估框架。最终，一整合多元信息采集系统、综合数据资源中心、生态基底核算技术以及生态健康综合诊断技术的相关数据及资料，构建城市群复合生态系统动态监管平台，为后期生态风险预测预警技术及城市生态修复技术的开发奠定基础。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Copula多元随机分析</title>
      <link>/post/method-copula/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-copula/</guid>
      <description>Copula是一种连接边缘分布和多变量联合分布的关联函数。用Copula函数描述并模拟多变量之间的依赖性结构，可灵活反映多元随机变量间的互动关系，为多元随机风险分析及不确定性分析奠定基础。本项目基于Copula多元随机分析，将Copula函数引入两阶段联合概率分析模型，开发了珠三角城市群能源管理技术和多元水文系统风险分析技术。剖析城市群系统的时空演变规律及其间互动关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>判别分析</title>
      <link>/post/method-da/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-da/</guid>
      <description>判别分析是一种多元统计方法。在判别分析中，往往需要研究考查对象的多个指标或变量，也就是说要有多个判别变量，才能建立合理的判别规则，即判别函数。从统计的角度来看，判别分析可以描述为：已知有个总体，现有样本y，要根据这k个总体和当前样本的特征，判定该样本y属于哪一个总体。其主要工作是根据对已知总体的理解，建立判别规则（又称判别函数），然后根据该判别规则对新的样本属于哪个总体做出判断。最简单的判别分析方法是距离判别法。判别分析在现实中有着广泛的应用。例如，在环境科学上，根据大气中各种颗粒的指标来判断地区是严重污染、中度污染还是无污染等。判别分析的引入有利于剖析后城市群系统的内在时空演变规律及其间互动关系，开发动态多判据分析技术，为珠三角生态系统健康诊断与安全评提供科学依据。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>因子分析</title>
      <link>/post/method-fa/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-fa/</guid>
      <description>因子分析法是指从研究指标相关矩阵内部的依赖关系出发，把一些信息重叠、具有错综复杂关系的变量归结为少数几个不相关的综合因子的一种多元统计分析方法。析因设计是一种多因素的交叉分组设计。它不仅可检验每个因素各水平间的差异，而且可检验各因素间的交互作用。 两个或多个因素如存在交互作用，表示各因素不是各自独立的，而是一个因素的水平有改变时，另一个或几个因素的效应也相应有所改变；反之，如不存在交互作用，表示各因素具有独立性，一个因素的水平有所改变时不影响其他因素的效应。为了定量分析气候变化和人类活动对珠三角地区径流变化的影响，本研究借助多水平-析因分析技术，选择不同气候因子种类，并考虑不同提前时间的前期气候，开展不同组合情景下的降水-径流模拟分析。其次，为解决析因分析过程中的有偏估计问题，通过耦合再抽样和析因分析，开发再抽样析因分析技术，并用于揭示珠三角地区典型流域生态水文系统的复杂互动关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于再抽样和析因分析的生态水文系统不确定性分析技术研究</title>
      <link>/post/complex-hydro/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/complex-hydro/</guid>
      <description>水文系统作为复合生态系统的关键组成之一，呈现出异常复杂的多功能性、多目标性和动态性。解析珠三角地区生态水文系统的复杂互动关系，辨识系统在模拟过程中呈现出的异常复杂的不确定性，是研究珠三角复合生态系统的重要组成部分。因此，为定量揭示珠三角地区复合生态水文系统的多层复杂性，我们耦合再抽样和方差分析方法，开发了再抽样析因不确定性定量分析技术。将该技术用于珠三角生态水文系统的研究，以表征在模拟过程中出现的不确定性、追踪水文模型响应的不确定性来源，并量化每一个不确定性来源及其交互作用的影响。研究结果有利于揭示珠三角地区水文生态系统的复杂性、不确定性和动态性。
相关论文发表：
 Wang, F., Huang, G. H., Fan, Y. R., and Li Y. P. 2020. Robust Subsampling ANOVA Methods for Sensitivity Analysis of Water Resource and Environmental Models. Water Resources Management 34 (10), 3199-3217.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于生态代谢网络结构模型的水资源系统健康状况解析</title>
      <link>/post/diagnose-water/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-water/</guid>
      <description>本研究针对水量和水质问题，构建了虚拟水代谢网络，编制了多年蓝水和灰水清单。通过生态层级分析，量化不同产业构成的生态层级间的拉动和驱动效应；提出了虚拟水网络循环指数，量化各部门在网络中的受益程度；对物质平衡方程进行重构，改进传统的代谢系统构建方法，使之符合假设提取法基本假设，进而结合假设提取法，诊断各部门对系统性指标的影响力大小。最终，通过动态分析，揭示了虚拟水代谢网络的健康状况演化过程及问题所在。
相关论文发表：
 He, C., Huang, G., Liu, L., Li, Y., Zhang, X., &amp;amp; Xu, X. (2020). Multi-dimensional diagnosis model for the sustainable development of regions facing water scarcity problem: A case study for Guangdong, China. Science of The Total Environment, 734, 139394. He, C., Huang, G., Liu, L., Xu, X., &amp;amp; Li, Y. (2020). Evolution of virtual water metabolic network in developing regions: A case study of Guangdong province. Ecological Indicators, 108, 105750.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于网络分析的森林资源代谢系统健康诊断</title>
      <link>/post/diagnose-forest/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-forest/</guid>
      <description>围绕森林代谢系统，建立了森林资源代谢系统健康诊断技术。通过对珠三角城市群森林资源利用状况的核算，定量分析各部门对森林资源的依赖程度，评估了产业结构风险；并针对森林资源在各个经济部门中的流动情况，从产业链的角度探究森林资源相关产业对森林资源生态系统的多种直接、间接影响，从而为优化森林资源配置，促进产业升级，提升系统效率提出相应的健康诊断报告及政策建议。
相关论文发表：
 Zhang, X., Huang, G., Liu, L., Zhai, M., &amp;amp; Li, J. (2018). Ecological and economic analyses of the forest metabolism system: A case study of Guangdong Province, China. Ecological Indicators, 95, 131-140.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于逐步聚类的珠三角地区气候要素复杂性定量分析技术开发</title>
      <link>/post/complex-clim/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/complex-clim/</guid>
      <description>为揭示未来变化环境下的珠三角城市群生态风险时空变化特征，本研究开发了基于逐步聚类、相关分析和主成分分析等方法的珠三角地区气候要素复杂性定量分析技术，并以关键气候要素如干旱、热浪等为例，探究了历史时期和未来100年珠三角地区极端气候事件的事件变化特征和空间格局，并进一步解析了该地区气候变化的复杂不确定性，可为未来珠三角地区极端气候事件的识别、评估和风险预警及气候变化影响下产生的一系列生态问题提供科学基础和技术支持。
相关论文发表：
 Duan, R., Huang, G., Li, Y., Zhou, X., Ren, J., &amp;amp; Tian, C. (2021). Stepwise clustering future meteorological drought projection and multi-level factorial analysis under climate change: A case study of the Pearl River Basin, China. Environmental Research, 196, 110368. Ren, J. et al (2020). Stepwise-clustered heatwave downscaling and projection for Guangdong Province, International Journal of Climatology. Minor Revision.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多城市生态安全评估分析</title>
      <link>/post/alert-mes/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/alert-mes/</guid>
      <description>广深莞作为珠三角的核心发展区域，通过建立该地区的生态安全指标评价体系、分析其生态安全状况，能够为多层次区域生态安全系统的构建与管理提供决策依据。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多层级城市群生态系统安全指标分析</title>
      <link>/post/optimize-cts/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-cts/</guid>
      <description>针对城市群尺度生态安全研究较为缺乏以及研究时序不长且缺乏其过程和动态分析的研究现状，本研究以多层级珠三角城市群为研究对象，建立了一套8层次、56个具体指标的城市群生态安全评价指标体系，并构建了生态安全预测模型，综合评价2010—2027年的生态安全状况以了解和掌握珠三角城市群态安全的状况、趋势及空间分异，为地区生态安全维护与管理决策提供依据。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大气污染代谢系统的析因分析及减排政策模拟</title>
      <link>/post/diagnose-air/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-air/</guid>
      <description>本研究旨在开发析因诊断及政策模拟技术框架来帮助珠三角城市群应对复杂的大气污染问题。首先，在城市代谢理论下提出因子环境投入产出模型，以深度揭示系统结构特征和内在属性，识别关键枢纽部门及其内在联系。基于结果，进一步引入动态因子设计探索关键因子间的交互作用，并从社会需求和供应两个层面剖析社会经济因素对珠三角地区生态环境的潜在影响。最后，通过减排政策模拟探究其对珠三角城市减排路径以及系统整体代谢的优化作用，从而探求城市大气污染综合控制的有效途径，并衡量各减排政策的有效性。
相关论文发表：
 Xu, X., Huang, G., Liu, L., Guan, Y., Zhai, M., &amp;amp; Li, Y. (2020). Revealing dynamic impacts of socioeconomic factors on air pollution changes in Guangdong Province, China. Science of The Total Environment, 699, 134178. Xu, X., Huang, G., Liu, L., Guan, Y., Zhai, M., &amp;amp; Li, Y. (2020). Revealing dynamic impacts of socioeconomic factors on air pollution changes in Guangdong Province, China. Science of The Total Environment, 699, 134178.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广佛肇经济圈风险调控规划</title>
      <link>/post/optimize-gfz/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-gfz/</guid>
      <description>通过将混合整数线性规划方法、区间规划方法、随机机会约束规划方法和分数规划整合到一个能源系统框架中，可以处理表现为区间数、概率分布的不确定性，提高结果的可信度。分式规划可以在保证实现最小化系统总成本的经济需求的同时，最大化环境收益。将其首次应用到广佛肇都市圈的不确定性资源-环境规划中，可以反映研究区域内现有环境系统的缺陷及未来可实现的资源配置的可能性，实现经济效益的同时最大化环境利益，并为系统中的不确定性的解决方式提供了一种新的方法。
相关论文发表：
 Liu, X., Huang, G., &amp;amp; Chen, J. (2020). The development of inexact dual-objective programming for regional energy systems planning in Guang-Fo-Zhao region, China. Journal of Cleaner Production, 265, 121351.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州市广义模糊随机生态风险调控规划</title>
      <link>/post/optimize-gz/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-gz/</guid>
      <description>本研究开发了广义模糊机会约束规划方法，并用于广州市生态风险调控规划。将全模糊规划和机会约束规划整合到生态规划框架中，可以处理表示为概率分布、模糊集和模糊随机变量的不确定性。通过抽象资源-环境-生态系统，可以反映资源供应安全以及经济和环境问题的不确定性。结果可得不同约束违规风险下、不同α-cut水平下的资源供应空气污染物排放、森林面积以及系统成本的解决方案。
相关论文发表：
 Cai, M., Huang, G., Chen, J., Li, Y., &amp;amp; Fan, Y. (2018). A generalized fuzzy chance-constrained energy systems planning model for Guangzhou, China. Energy, 165, 191-204.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州市生态安全评估</title>
      <link>/post/alert-es/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/alert-es/</guid>
      <description>针对单城市生态系统的特征，开发了一套单城市生态安全多判据评估系统。建立了一套8层次，54个指标的城市生态安全评价指标体系。并基于经济生态模型的产出，构建了生态安全预测模型，综合评价了不同人类活动干扰情景下，历史与未来的城市生态安全状况。并以广州为案例开展单城市实例研究，针对高排放和低排放情景，最终为珠三角城市群生态安全评估提供依据。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广深莞经济圈风险调控规划</title>
      <link>/post/optimize-gsg/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-gsg/</guid>
      <description>针对广深莞多城市资源能源利用现状，开发了多区域碳联动水能耦合模型，考虑了区域尺度下的能-水耦合系统，开发相邻区域的碳排放合作模式，用于管理多区域合作下的区域能源系统优化配置。在不同的政策情景和系统风险下，该模型可以有效地促进区域CO2协同减排，为区域能源环境政策的制定和生态安全的管理提供科学依据，并为其他大城市群的发展规划提供借鉴意义。
相关论文发表：
 Cao, R., Huang, G. H., Chen, J. P., Li, Y. P., &amp;amp; He, C. Y. (2021). A chance-constrained urban agglomeration energy model for cooperative carbon emission management. Energy, 223, 119885.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>废水代谢污染的识别、核算及其时空特性分析</title>
      <link>/post/diagnose-ww/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-ww/</guid>
      <description>本研究耦合多项水污染指标，基于投入产出模型（IOA）、生态网络分析模型（ENA）以及结构分解分析（SDA）方法，开发了动态工业废水污染特征分析模型，对珠三角和广东省区域性废水排放总量、化学需氧量（COD）、氨氮（AN）以及重金属污染问题进行动态核算，从水污染角度对生态系统健康问题提出动态多判据分析体系，并对造成废水污染的特征排放源进行溯源，解析废水及其污染物排放的时空变化特性，并开发多层级生态要素模拟方法，从多角度揭示造成区域内、区域间废水污染的内在机理。为减轻工业废水污染，提升区域生态系统安全提供重要的政策支持。
相关论文发表：
 Zheng, B., Huang, G., Liu, L., Zhai, M., &amp;amp; Guan, Y. (2019). Metabolism of urban wastewater: ecological network analysis for Guangdong Province, China. Journal of Cleaner Production, 217, 510-519. Zheng, B., Huang, G., Liu, L., Guan, Y., &amp;amp; Zhai, M. (2020). Dynamic wastewater-induced research based on input-output analysis for Guangdong Province, China. Environmental Pollution, 256, 113502. Zheng, B., Huang, G., Liu, L., Zhai, M., &amp;amp; Li, Y. (2020).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投入产出分析</title>
      <link>/post/method-ioa/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-ioa/</guid>
      <description>投入产出分析从一般均衡的假定出发，把各部门的产品量的依存关系表现为方程组，其分析的数据基础是包含国民经济各部门产品的供给和需求信息的棋盘形平衡表。通过引入生态转换因子，可以将货币投入产出表转化为物理投入产出表，以进行基本存量、消耗量和流量的计算分析（实际上，生态转换因子和计算体现生态要素强度的数值是一样的）。基于投入产出分析，研究开发了基于生态网络分析的珠三角多层式动态多判据生态健康诊断分析技术；能源代谢动态模拟诊断技术；和森林资源代谢系统健康诊断技术。研究结果为多层式城市群复合生态系统复杂性分析，城市群系统的内在时空演变规律及其间互动关系剖析以及城市群生态系统综合核算系统构建提供依据。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>模糊分析</title>
      <link>/post/method-fuzzy/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-fuzzy/</guid>
      <description>在决策过程中，目标函数和约束条件中的系数和参数通常具有不确定性，在某些情况下，可以将其表示为具有可能性分布的模糊参数。然而，大量的因素导致了系统的认知不确定性，如信息无法获取、信息不完整性和决策者的主观判断等，为了处理这些不确定性，可以用模糊参数规划模型来表示。本项目整合了模糊区间规划与混合整数规划方法，开发多重不确定因素下珠三角能源系统规划、水资源系统规划和水资源风险管理模型。模型运行得出一系列不同情景下的优化结果，为优化城市的能源和水资源的配置方案、制定能源供应、能源消费和水资源供应等相关政策提供了理论支撑，有助于实现珠三角城市群中期长度的资源规划。模糊分析的引用为珠三角生态系统健康诊断与安全评估等相关研究提供支撑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>模糊多判据生态安全评估方法</title>
      <link>/post/method-fmc/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-fmc/</guid>
      <description>通过引入模糊逻辑推理分析，改进传统的简单权重相加法，开发模糊随机动态多判据综合诊断技术，实现对多层级城市群复合生态系统安全性特征的综合评价。该安全评估技术一方面可用于动态或短期评估，以对城市群生态安全现状进行快速、准确、整体的把握；另一方面可对不同生态管理方案情景进行中、长期的综合评估。由此，进一步为珠三角城市群生态风险的预测预警、生态安全格局的细化、生态安全控制线的划定以及生态功能区的分级控制提供科学支持。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深圳市资源环境系统管理模型</title>
      <link>/post/optimize-sz/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-sz/</guid>
      <description>针对深圳的环境系统问题，本研究开发了基于模糊区间可能性混合整数规划方法的资源环境系统规划模型，模型设置了政策情景1和宽松情景2两种排放情景，为优化城市的资源配置方案、资源消费等相关政策提供了理论支撑，有助于实现城市中期长度的资源环境系统规划。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深惠莞都市圈风险调控规划</title>
      <link>/post/optimize-shg/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-shg/</guid>
      <description>针对深惠莞都市圈开发了风险调控规划模型，以处理研究区域内现有资源能源系统的不确定性，为系统的风险管理提供切实有效的方法途径。从碳排放、大气污染物排放、清洁能源发电结构和系统成本四个方面对风险管理结果进行分析，为深惠莞区域生态质量提升提供相关建议。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物质流分析方法</title>
      <link>/post/method-sfa/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-sfa/</guid>
      <description>物质流分析（Material Flow Analysis，简称为MFA）是指在一定时刻范围内关于特定系统的物质流动和存储的系统性分析或评价。它所分析的物质包括对形式单一且均匀的化学物质（Substance）和由化学物质构成的具有市场经济价值的物质（Goods）。其中对前者的分析常常被称为元素流分析（Substance Flow Analysis，简称为SFA）。SFA由于其研究对象简单、单一而被广泛应用。在研究珠三角多层式城市群磷代谢时，SFA方法对于深度挖掘磷在城市内部及城市与城市之间的迁移转化路径起到重要作用，为建立具有空间分辨率的磷排放清单提供了数据基础。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物质流核算平台</title>
      <link>/post/platform-sfc/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/platform-sfc/</guid>
      <description>物质流核算平台依托于2016年8月25日正式出现在CRAN上的sfc软件包，其主要功能是进行大规模物质流核算和不确定性分析。与传统物质流核算方法不同的是，sfc软件包是基于数据和模型分离的思想构建的。这种方法的优势在于能够把模型从复杂的数据结构中抽离出来，从而使研究者能够把注意力集中在模型的构建上，以避免复杂数据结构对建模过程的干扰。本项目主要利用物质流核算平台进行珠三角城市群大规模磷循环动态模拟与不确定性分析。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>环境虚拟仿真平台</title>
      <link>/post/platform-envirlab/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/platform-envirlab/</guid>
      <description>环境虚拟仿真平台是支撑物质循环及其环境效应教学科研的基础平台，立足于强大的互联网技术，旨在将环境要素模拟、物质循环过程模拟、环境风险预警与健康评估、环境经济政策模拟、生命周期管理等学科内容进行融合与集成，从环境安全、健康风险和资源可持续供给等多视角、多尺度剖析环境问题，为环境及相关专业学生培养提供实验条件，为环境保护事业的科学化与大众化提供基础支撑。环境虚拟仿真平台主要应用于珠三角城市群物质流分析和高分辨率排放清单的构建。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠三角城市群生态安全评估</title>
      <link>/post/alert-ges/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/alert-ges/</guid>
      <description>珠三角城市群生态安全评价体系由8类因素共54个指标组成的一个复合系统，综合评价历史2010-2020年的生态安全状况，并预测未来至2027年生态安全趋势，为地区生态安全管理决策提供科学支持。其中8类因素包括：人口社会、资源用量、生态用地、大气环境、水体环境、固体废物、经济和环境其他。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠三角城市群资源生态系统管理</title>
      <link>/post/optimize-cgs/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-cgs/</guid>
      <description>本研究以城市群资源环境生态系统为研究对象，展开系统分析，开发珠三角城市群资源生态系统管理模型，揭示区域水资源量对其他资源用量的影响，量化森林碳汇在减排中的作用，为建立生态安全管理提供政策方案。同时针对区域资源生态系统中的复杂性和相关风险，引入区间多阶段随机规划方法，反映系统的动态变化特征，并采用SVR技术预测资源需求，通过STIRPAT预测的二氧化碳排放。该模型框架可为不同情景下的碳排放模拟提供解决方案，为清洁能源系统规划和碳排放管理提供决策支持。
相关论文发表：
 Cao, R., Huang, G. H., Chen, J. P., &amp;amp; Li, Y. P. (2021). A fractional multi-stage simulation-optimization energy model for carbon emission management of urban agglomeration. Science of The Total Environment, 774, 144963.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠三角生态系统服务功能价值评估</title>
      <link>/post/account-serv/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/account-serv/</guid>
      <description>为分析各大类生态系统服务对珠三角城市群的影响，本研究构建了珠三角城市群生态系统服务指标体系。具体来讲，本研究将生态系统服务分为供给、调节、支持和文化服务四个大类，并细化为食物生产、原料生产、水资源供给、气体调节、气候调节、净化环境、水文调节、土壤保持、维持养分循环、生物多样性、美学景观11小类。本报告记录了1980-2020年间珠三角9个城市生态系统服务功能的动态变化情况。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠三角生态系统生产总值核算</title>
      <link>/post/account-gdp/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/account-gdp/</guid>
      <description>本研究将生态系统为人类所做的贡献以经济的形式纳入社会经济发展评价体系，通过对珠三角城市群各种服务功能指标的确定与计算分析，得到了珠三角生态系统生产总值的总体特征和空间分布特征，并针对珠三角生态系统产品供给价值、调节价值与文化价值等进行了系统且全面的分析，从而为评价珠三角生态环境及经济社会的可持续发展提供重要支持。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠三角碳排放代谢系统健康诊断分析</title>
      <link>/post/diagnose-carbon/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-carbon/</guid>
      <description>本研究开发了基于投入产出模型的碳排放代谢系统健康诊断模型，通过模拟珠三角2035年投入产出表，研究各生产部门间的相互关系，评估系统效率和稳定性，识别碳排放关键部门，建立相关的模拟情景，实现对珠三角2035年动态碳排放的特征情景分析，并针对碳排放峰值年（2012年）进行进一步深入分析。最终通过探讨产业结构调整，实现总体碳减排及单位GDP碳减排。提出调整优化珠三角城市产业结构比例与加速发展现代服务业的政策建议，构建珠三角城市群产业结构调整优化的战略目标，以此实现珠三角城市群产业结构低碳化，最终保持生态健康稳定。
相关论文发表：
 Li, J., Huang, G., &amp;amp; Liu, L. (2018). Ecological network analysis for urban metabolism and carbon emissions based on input-output tables: A case study of Guangdong province. Ecological Modelling, 383, 118-126. Li, J., Huang, G., Liu, L., Li, Y., Zhai, M., &amp;amp; Xu, X. (2021). Projections of carbon metabolism in 2035 and implications for demand-side controls under various scenarios. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 151, 111561.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠三角能源-生态联动关系复杂性定量分析</title>
      <link>/post/complex-eneco/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/complex-eneco/</guid>
      <description>本研究以珠三角各城市间的能源-生态联动关系和不确定的生态系统参数作为切入点，引入不确定性Copula随机分析技术，以期从能源-生态联动角度为珠三角城市群复合生态系统复杂性的定量分析提供技术支持。具体来讲，一方面，能源资源和环境产物分别是珠三角生态系统输入与输出行为的重要表征，充足的能源供应是构建珠三角生态系统的重要安全保障，而能源加工与转换带来的一系列环境问题又会制约珠三角生态系统的可持续发展，这种相互矛盾的发展关系增加了珠三角生态系统的复杂性。另一方面，珠三角城市群多目标的协同发展和内部的多层次互动关系，以及生态系统参数的不确定性也增加了多层式城市群复合生态系统的复杂性。因此，本研究把珠三角城市群划分为同一层级上的三个经济圈，将Copula函数引入两阶段联合概率分析模型，以解决约束中随机变量间的非线性互动性，进而揭示了珠三角城市间能源-生态联动关系的复杂性，为珠三角城市群能源-生态联动关系的可持续发展提供了科学支持。
相关论文发表：
 Cao, R., Huang, G. H., Chen, J. P., &amp;amp; Li, Y. P. (2021). A fractional multi-stage simulation-optimization energy model for carbon emission management of urban agglomeration. Science of The Total Environment, 774, 144963.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠海市可再生能-水资源系统规划</title>
      <link>/post/optimize-zh/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/optimize-zh/</guid>
      <description>本研究开发了一个区间混合整数分式规划模型用于珠海市可再生能源-水资源系统规划。通过考虑电厂水资源的消耗，引入机会约束规划方法，分析水资源利用约束在不同违约水平下对环境系统规划方案所产生的影响。考虑到可再生能源发电过程中耗水少得多，目标函数是优化可再生能源发电量与系统成本的比值，系在最大化单位成本的可再生能源发电量，以降低系统水耗，同时对水资源可用量设置了不同违约水平。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生命周期评估方法</title>
      <link>/post/method-lca/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-lca/</guid>
      <description>生命周期评估（Life Cycle Assessment，简称为LCA）是一种评价产品、工艺或活动“摇篮到坟墓”即从资源开采到最终处理的整个生命周期环境影响的方法。它主要包括原材料的提取与制造，产品加工、运输、销售、使用、报废、回收和最终处置等过程。通过定量分析在这些过程中的环境影响、资源利用和生物健康，识别对以上影响类别贡献大的热点过程，并据此提出减轻或降低环境影响的可行方案。本项目利用生命周期评估方法，系统识别了高空间分辨率的重金属Cd迁移归趋路径，构建了高分辨率的Cd排放清单，为珠三角城市群重金属Cd污染的控制提供了科学支撑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>考虑具体类别的食物网络代谢模拟技术</title>
      <link>/post/diagnose-food/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-food/</guid>
      <description>民以食为天，食物是人类生存的物质基础和战略物资，是国家发展的基础；粮食安全更是人民生活的最基本保障，也是维护国家安全的重要基石。随着社会经济的快速发展和人口密度的不断增加，食品安全问题越来越严重，因此城市食物代谢的研究是可持续发展议题的重要组成部分。本技术试图从素以“渔米之乡”著称的珠江三角洲地区粮食生产的变迁出发，分析珠三角的粮食生产情况，并对稳定和发展珠三角和广东地区的粮食生产提出建议和对策。本技术考虑了不同食物类型，包括粮食作物，糖蔗，烟草，粮油作物，果蔬，肉类，禽蛋，乳制品和水产品九类食品，定量分析了不同类型食物的拉动效应和驱动效应，探究了直接和间接食物流动的不同表现，揭示了城市新陈代谢系统中各部门之间的相互关系。此外，还引入了流量价值强度指标以建立物理流动和经济流动的联系。通过该技术的开发，期望能为食物代谢安全的改革提供科学依据，以改善城市食物消费结构和利用效率。
相关论文发表：
 Zhai, M., Huang, G., Liu, L., Zheng, B., &amp;amp; Guan, Y. (2019). Network analysis of different types of food flows: Establishing the interaction between food flows and economic flows. Resources, Conservation and Recycling, 143, 143-153.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聚合层面与分散层面的工业固废动态代谢特征分析</title>
      <link>/post/diagnose-sw/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-sw/</guid>
      <description>本研究针对珠三角地区工业固废排放问题，开发了聚合层面与分散层面的工业固废动态代谢诊断技术，详细剖析珠三角的工业固废代谢动态特征，以探寻造成不同类型固废产生的社会经济因素，为未来的固废减排政策的制定提供科学依据。具体来说，从聚合部门的层面对可能会影响珠三角工业固废排放量的潜在社会经济因子进行解构分析，以识别主要的影响因子。从分散部门的层面，根据珠三角的社会经济系统基本特征，建立珠三角的工业固废代谢系统，对其动态代谢特征做出深入的分析。本研究考虑了2002、2005、2007、2010、2013、2015年的珠三角固废排放情况进行深度诊断，以实现工业固废的源头大幅减量、充分资源化利用和合理处置。
相关论文发表：
 Guan, Y., Huang, G., Liu, L., Zhai, M., &amp;amp; Zheng, B. (2019). Dynamic analysis of industrial solid waste metabolism at aggregated and disaggregated levels. Journal of Cleaner Production, 221, 817-827. Guan, Y., Huang, G., Liu, L., Huang, C., &amp;amp; Zhai, M. (2019). Ecological network analysis for an industrial solid waste metabolism system. Environmental Pollution, 244, 279-287.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>能源代谢动态模拟诊断技术</title>
      <link>/post/diagnose-energy/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/diagnose-energy/</guid>
      <description>城市化进程的加速发展导致城市出现能源短缺和代谢结构不合理的现象，因此城市能源系统的研究是可持续发展议题的重要组成部分，也是城市生态系统健康诊断的关键部分。“十四五”规划不仅提出了总能耗（即50亿吨标准煤）的要求，而且还要求改善清洁能源供应并建立清洁高效的现代能源系统。调整能源结构，改变能源发展方式，是保证能源供应安全和生态安全的必由之路。因此，有必要优化能源组成，以支持 “十四五”规划目标，进而在能源利用方面提供更有针对性的建议。探索不同类别能源的代谢状况有助于为区域可持续发展选择更合适的能源。此外，一次能源的不可再生性使得寻找相应的替代能源十分必要。珠三角作为中国经济最发达的地区之一，这种情况更加明显。因此，该技术围绕珠三角的能源代谢系统，探寻不同能源类型的使用对城市群能源代谢系统的动态影响，为城市群生态系统的健康诊断提供能源要素层次的详细分析。
相关论文发表：
 Zhai, M., Huang, G., Liu, L., &amp;amp; Su, S. (2018). Dynamic input-output analysis for energy metabolism system in the Province of Guangdong, China. Journal of Cleaner Production, 196, 747-762. Zhai, M., Huang, G., Liu, L., &amp;amp; Zhang, X. (2019). Ecological network analysis of an energy metabolism system based on input-output tables: Model development and case study for Guangdong. Journal of Cleaner Production, 227, 434-446.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逐步聚类</title>
      <link>/post/method-sca/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/method-sca/</guid>
      <description>逐步聚类方法的基本原理是根据给定的标准，把一组样本分割成两类，或者把两组样本合并成一类，一步一步，直到将所有的样本进入相应的类之中。为了将含有n个样本的类分割成子类，根据Wilks似然率准则，如果分割点最佳，Wilks值应该最小。当Wilks值非常大时，则该类不能再分，必须被合并到上一级的类中。因此，分类和合并的标准由一系列根据Wilks准则进行的F检验构成。该方法能够有效的处理自变量和因变量之间复杂的非线性关系，以及处理连续及离散型随机变量。 首先，基于逐步聚类构建了城市群生态系统综合核算系统，开发了基于逐步聚类的珠三角城市群生态功能区划方案。该研究基于生态系统功能服务价值分析，打破原有的行政区域划分，对珠三角地区的47个区县进行生态功能评价与分区。其次，本研究构建基于SCA的降尺度降尺度模型，通过集合预报预估珠三角地区的主要气候指标例如降水，温度，并评估珠三角地区未来的体感温度及干旱变化趋势等。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
